{
  "metadata": {
    "exam_type": "114",
    "exam_name": "警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "海巡法規（包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸",
    "exam_time": "2 小時 座號：",
    "code": "51120"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當答案。",
    "②共25題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "依據國家安全法及海岸巡防法等相關規定,請說明管轄海域及海巡人\n員得依職權實施檢查之要件、程序及其差異性。(25 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "澎湖七美南方 11.5 浬海域有一古代沉船遺址,經文化部認定為水下\n文化資產,並將該沉船周邊 0.5 浬海域劃設為文化資產保護區,海巡\n艇於該海域巡邏時,發現 1 艘大陸漁船(船員 10 人、總噸位 300 噸)\n正從事拖網捕魚,勒令該船停止作業後,登檢發現該船使用滾輪式網\n具,漁獲量約 250 公斤,並有疑似古船殘骸碎片。押返海巡隊調查,\n並經文化部專家學者鑑驗,確認該殘骸碎片屬水下文化資產,且該沉\n船遺址亦遭受破壞。請說明本案大陸船舶之違反法規及後續人船處\n置。(25 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "下列何者非屬公務人員行政中立法所規範之人員? (A)內政部警政署署長 (B)內政部消防署署長 (C)海洋委員會主任委員 (D)海洋委員會海巡署軍職人員",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "依行政執行法規定,依法令或本於法令之行政處分,負有行為或不行為義務,經於處分書限 定相當期間履行,逾期仍不履行者,下列所述之行政執行程序,何者正確? (A)由行政執行署各行政執行處依間接強制或直接強制方法執行之 (B)可由行政機關運用公權力間接實現與履行義務同一內容狀態之方法 (C)對違反的行為義務,能由他人代替履行,得以處怠金方法 (D)對違反的行為義務,能由他人代替履行,得以代履行,費用由執行機關估計其數額,命義 務人繳納",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "依據懲治走私條例等相關規定,下列敘述何者正確? (A)自大陸地區私運物品進入臺灣地區,或自臺灣地區私運物品前往大陸地區者,以私運物品 進口、出口論,適用懲治走私條例之規定處斷 (B)服務於水運交通工具人員,明知有走私情事而不通知稽徵關員者,科新臺幣 30 萬元以上 90萬元以下罰金 (C)稽徵關員或其他依法令負責檢查人員,明知為走私物品而放行或為之銷售或藏匿者,處 1 年以上有期徒刑 (D)公務員、軍人包庇走私者,處無期徒刑或1年以上有期徒刑",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "萬里籍漁船船長於境外載運裝滿魚艙之牡蠣、花蛤及整箱包裝鱔魚,意圖返臺販賣牟利,於 入港前遭海巡艇登檢查獲。下列敘述何者錯誤? (A)該漁船所載漁獲為農業部公告之正面表列 17 項水產品,可逕行判定為私運貨物(走私進 口漁產品),即可依海關緝私條例移送財政部關務署基隆關處分 (B)查緝單位依據海關緝私條例緝獲走私貨物,不論有無違反懲治走私條例涉及其他刑責,均 應繕具移送書移送財政部關務署依法論處 (C)該漁船走私漁獲由萬里區漁會負責走私沒入漁產品銷毀作業 (D)區漁會於銷毀場所進行銷毀作業時,應通知該管直轄市、縣(市)政府派員監毀",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "依據海關緝私條例等規定,財政部關務署接獲我國籍貨船載運未稅電器用品入境牟利情資, 前往查緝,下列何者非該法適用之查緝區域? (A)金門縣料羅港區內 (B)連江縣東引中柱港外海1浬 (C)澎湖縣馬公港外海10浬 (D)金門縣烏坵外海6浬",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "依懲治走私條例相關規定,下列敘述何者錯誤? (A)公務員、軍人包庇走私者,處無期徒刑或7年以上有期徒刑,未遂犯罰之 (B)依法令負責檢查人員,明知為走私物品而放行者,處7年以上有期徒刑,未遂犯罰之 (C)自大陸地區私運物品進入臺灣地區,或自臺灣地區私運物品前往大陸地區者,以私運物品 進口、出口論,適用懲治走私條例規定處斷 (D)私運管制物品進口、出口者,處7年以下有期徒刑,得併科新臺幣100萬元以下罰金,未 遂犯罰之",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "大陸船舶進入我國限制水域,海巡機關依臺灣地區與大陸地區人民關係條例相關規定扣留, 經調查該船有下列那些情形,得沒入該船舶?1塗抹或隱蔽船名 2拒絕停船受檢 3被扣 留1次以上 4漁船超載 (A)12 (B)13 (C)24 (D)34",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "依據海關緝私條例相關規定,私運貨物進口、出口,係指下列那些行為,未向海關申報而運 輸貨物進出國境?1船舶故障錨泊維修 2逃避管制 3擅自駛入我領海 4規避檢查 (A)12 (B)24 (C)34 (D)13",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "依國家安全法第2條規定,下列何者不得為外國、大陸地區或其派遣之人,洩漏、交付或傳 遞關於公務上應秘密之文書資料? (A)行政法人 (B)公務人員 (C)情報人員 (D)任何人",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "依娛樂漁業管理辦法相關規定,海巡機關於港內執行安全檢查發現娛樂漁船超載乘客,唯該 船仍欲強行出港,海巡機關限制該漁船出港。關於其法律性質,下列敘述何者正確? (A)性質上為直接強制,漁政主管機關無須委託海巡機關 (B)性質上為間接強制,漁政主管機關得委託海巡機關 (C)性質上為即時制止,漁政主管機關得委託海巡機關 (D)性質上為職務協助,漁政主管機關得委任海巡機關",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "某漁民團體為抗議離岸風電工程影響漁民作業權益,規劃聚集 50 艘漁船前往離岸風電工程 作業海域抗議。下列敘述何者錯誤? (A)海上集會遊行,適用集會遊行法 (B)海巡單位應主動協調事件源起地之警察機關及其他相關機關,成立聯合指揮所,以發揮統 合力量 (C)海巡單位應疏導抗爭群眾於陸上或岸際,使抗爭事件消弭於陸上,避免擴及海上、增加處 理之困難度 (D)由事件發生海域之管轄海巡隊負責海上聚眾活動處理",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "依娛樂漁業管理辦法規定,有關娛樂漁業之活動時間及區域,下列敘述何者正確? (A)每航次以24小時為限,以臺灣本島距岸12浬內之沿岸水域為限 (B)每航次以24小時為限,以綠島距岸24浬內之沿岸水域為限 (C)每航次以48小時為限,以澎湖地區距岸30浬內之沿岸水域為限 (D)每航次以48小時為限,以彭佳嶼距岸36浬內之沿岸水域為限",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防法相關規定,海巡艇於臺中外海3浬廣播命令總噸位二千以上船舶船長停船接受 檢查,船長抗不遵照時,下列敘述何者正確? (A)應以強制力實施之,但不得逾必要之程度 (B)全程攝錄影蒐證,由海洋委員會海巡署艦隊分署裁罰 (C)緊追距離超過3浬或第2次以上違規者,最高得處新臺幣15萬元罰鍰 (D)處船長新臺幣5萬元以上15萬元以下罰鍰",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "依據海岸巡防機關器械使用條例規定,海巡人員執行職務或犯罪偵查時,發現犯罪嫌疑人有 何種情形時,得使用槍逕行射擊,下列敘述何者錯誤? (A)以致命性武器、危險物品或交通工具等攻擊、傷害、挾持、脅迫海巡機關人員或他人時 (B)有事實足認持有致命性武器或危險物品意圖攻擊海巡機關人員或他人時 (C)意圖毀損執行人員或他人物品時 (D)意圖奪取海巡機關人員配槍或其他可能致人傷亡之裝備機具時",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防法相關規定,海巡人員執行職務時準用警察職權行使法。下列敘述何者正確? (A)準用警察職權行使法第二章至第四章規定 (B)警察為防止危害或犯罪,認對公共安全、公共秩序或個人生命、身體、自由、名譽或財產, 將有危害行為,或有觸犯刑事法律之虞者,得遴選第三人秘密蒐集其相關資料 (C)依事實足認集會遊行或其他公共活動參與者之行為,對公共安全或秩序有危害之虞時,於 該活動期間,得予攝影、錄音或以其他科技工具,蒐集參與者現場活動資料,但不及於第 三人 (D)對於經常發生或經合理判斷可能發生犯罪案件之公共場所或公眾得出入之場所,為維護治 安之必要時,應協調相關機關裝設監視器,或以現有之攝影或其他科技工具蒐集資料",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "為確保國家及海域安全,國家安全法及海岸巡防法均賦予海巡人員「檢查」的權限。下列敘 述何者正確? (A)依國家安全法規定,檢查對象僅限入出境之旅客、船舶、航空器或其他運輸工具 (B)依海岸巡防法規定,檢查對象僅限對進出通商口岸、海域、海岸、河口、非通商口岸、航 行領海內之船舶及其載運人員 (C)國家安全法檢查適用的海域與海岸巡防法檢查適用的海域相同 (D)國家安全法檢查適用的海域是內水與領海;海岸巡防法檢查適用的海域是我國內水、領海、 鄰接區、專屬經濟海域等我國管轄海域",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防法及相關法規規定,100噸級海巡艇於綠島東方11浬,發現大陸船舶(噸位50) 因機械故障失去動力漂流,帶班艇長除依照臺灣地區與大陸地區人民關係條例辦理外,下列 選項何者正確? (A)本於海上互助精神,因應船長請求,立即協助拖帶 (B)應遵守中華民國領海及鄰接區法之規定 (C)得協助向海洋委員會海巡署申請緊急入境許可 (D)本於人道救援精神,同意大陸救難船實施拖帶",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "我國與日本104年簽署「亞東關係協會與公益財團法人交流協會漁業協議(臺日漁業協議)」 之內容與後續效應敘述,下列何者錯誤? (A)臺日漁業協議的適用海域分為「排除對方法令適用海域」及「特別合作海域」等2個區域 (B)臺日漁業協議的適用海域不包含釣魚臺12浬內海域 (C)臺日漁業協議相較於暫定執法線的適用海域,限縮了我國漁民的作業空間 (D)臺日漁業協議依據國際海洋法規定,係屬海域劃界的「臨時性安排」",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "依據中華民國領海及鄰接區法與中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法相關規定,下列敘述何 者正確? (A)我國政府得在鄰接區內為處罰在領海內違犯有關海關、財政、國貿、檢驗、移民、衛生或 環保法令、及非法廣播之行為制定法令 (B)我國政府得在鄰接區內為處罰在領海內違犯有關海關、財政、貿易、檢驗、移民、衛生或 環保法令、及非法廣播之行為制定法令 (C)中華民國主權及於鄰接區水體、上空、海床及其底土;中華民國專屬經濟海域,包括水體、 上空、海床及底土 (D)中華民國之大陸礁層為其鄰接區以外,依其陸地領土自然延伸至大陸邊外緣之海底區域",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "有關我國公告領海、鄰接區、禁止水域及限制水域之範圍示意圖,下列敘述何者錯誤? (A)烏坵地區僅公告禁止水域及限制水域範圍示意圖,尚未公告領海及鄰接區範圍示意圖 (B)東引地區僅公告禁止水域及限制水域範圍示意圖,尚未公告領海及鄰接區範圍示意圖 (C)東沙地區僅公告禁止水域及限制水域範圍示意圖,尚未公告領海及鄰接區範圍示意圖 (D)南沙地區僅公告禁止水域及限制水域範圍示意圖,尚未公告領海及鄰接區範圍示意圖",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    },
    {
      "number": 21,
      "type": "choice",
      "stem": "依據中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法相關規定,下列敘述何者正確?1我國專屬經濟海 域包括水體、海床及底土 2未經許可從事海洋科學研究者,移送地方檢察署偵辦 3洄游 於我國專屬經濟海域內外之魚種,我國具有養護及管理的主權權利 4我國專屬經濟海域之 管理,尚未包含洄游於其內外之魚種 (A)14 (B)23 (C)13 (D)24",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    },
    {
      "number": 22,
      "type": "choice",
      "stem": "外國籍離岸風電工作船於彰化離岸風力發電機組附近海域作業,工作船故障發生海難,有海 洋污染之虞,海巡人員前往現場,下列敘述何者正確? (A)船長依法應採取措施防止、排除或減輕污染,並通知當地航政主管機關、港口管理機關及 地方主管機關 (B)海洋委員會海巡署執行海難人員救援,錄影蒐證,完成海事評議報告,對工作船執行海洋 污染取締、蒐證作為 (C)離岸風力發電機組應報經海洋委員會許可後建置 (D)經濟部公告彰化風場航道及其航行指南",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 23,
      "type": "choice",
      "stem": "內政部所轄東沙環礁國家公園海域8浬處,發生2艘商船碰撞事故,船上儲油外洩逾700公 噸。依重大海洋污染緊急應變計畫,下列敘述何者正確? (A)屬第一級應變;內政部成立海難災害應變中心,海洋委員會成立污染緊急應變中心 (B)屬第三級應變;交通部成立海難災害應變中心,海洋委員會成立污染緊急應變中心 (C)屬第三級應變;交通部成立重大海難災害中央應變中心,海洋委員會成立重大污染緊急應 變中心 (D)屬第三級應變;交通部成立重大海難事故應變中心,海洋委員會海洋保育署成立重大污染 緊急應變中心",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 24,
      "type": "choice",
      "stem": "依據海洋污染防治法相關規定,下列敘述何者正確? (A)中央主管機關應發布國家海洋污染防治白皮書,並依國內外情勢發展定期檢討修正之 (B)有關設置船舶防止污染設備,應依船舶法、海岸巡防法與航政主管機關之相關規定及國際 公約或慣例辦理 (C)實施海洋棄置之船舶管理人,得製作執行海洋棄置作業之紀錄,接受中央主管機關查核 (D)除因嚴重威脅人體健康或海洋環境之緊急情況外,不得從事海洋焚化",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 25,
      "type": "choice",
      "stem": "112年7月帛琉籍貨輪「天使輪」在高雄商港錨泊區沉沒,除了船載貨櫃海面漂流,嚴重影 響航行安全外,艙內餘存500餘噸燃油因船艙破損,部分燃油陸續外洩,本案該船船主無積 極處理作業。依據海洋污染防治法相關規定,下列敘述何者錯誤? (A)由天使輪船東提出殘油移除計畫,若船東未依限執行,交通部航港局可依商港法接手處理 (B)海洋委員會海洋保育署依海洋污染防治法第 38 條,應限制該船船舶所有人及重要船員 離境 (C)由海洋委員會海洋保育署海洋污染監測辦公室及國家海洋研究院負責海流模擬 (D)海洋委員會海巡署負責油污染的取締、蒐證、移送、油污範圍與貨櫃動態空中偵測",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    }
  ],
  "year": 114,
  "category": "水上警察",
  "subject": "海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸",
  "source_pdf": "考古題庫\\水上警察\\114年\\海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}